# プロマネが教える進捗管理

## はじめに

### 学ぶこと

- 進捗管理の目的
- 進捗管理の基本的な方法
- EVMを活用した進捗管理方法

### PMBOKのどの領域か

![PMBOKの該当領域](./images/PMBOKの該当領域.png)

## なぜ進捗管理が必要なのか

### 進捗管理とは

状況を把握し、進捗を阻害している要因に働きかける活動。
単純に状況の報告を受けてExcelやツールで数字を管理することが進捗管理ではない。

1. 過去の実績を正確に把握
2. 現状の状況を認識し分析
3. 今後の対策を検討し対応する

### なぜ進捗管理が必要？

プロジェクトを成功させるため。

進捗管理をやらないとどうなるのか。
→荒野をコンパスも持たずに地図だけ持って歩いているようなもの。

- 誰も過去の実績を知らない。
- 現時点で正常なのか異常なのかわからない。
- 今後も現在の計画のままで進めていいのか判断できない。

## 進捗管理をやってみよう（準備編）

### 進捗管理に必要なもの

下記の進捗管理ルールが必要。

- Plan
  - スケジュール
  - 要因計画
- Do
  - 実績データ
- Check
  - 進捗管理表
- Action
  - スケジュール
  - 要員計画の更新版
  - その他是正のための各種対応

### スケジュール

- そのタスクをいつからいつまでにどの順番でやるか
- ほとんどの場合、進捗管理表上に表現する。

#### アローダイアグラム

![アローダイアグラム](./images/アローダイアグラム.png)

#### プレジデンスダイアグラム

![プレジデンスダイアグラム](./images/プレジデンスダイアグラム.png)

### 要員計画

誰が/いつ/どれくらいプロジェクトで稼働できるか。
スケジュールと要因計画を比較して各タスクの担当者を決める。
（または各タスクに必要な担当者から要員計画を立てる）

![要因計画](./images/要因計画.png)

#### 工数

- 1人月=1人が1ヶ月働く労働力
- 1人日=1人が1日働く労働力
- 1人月≒20人日

### 実績データ

- 実際に作業をしたログ
- 開始日、終了日、進捗率など
- 進捗管理表に入力

### 進捗管理表

進捗を管理するためのドキュメントやツールのこと。
WBSに管理用の項目とガントチャートを付与したものがよく使われる。

#### WBS（Work Breakdown Structure）

タスクを分解して並べたもの。

ツール

- Redmine
- JIRA
- etc

### 進捗管理ルール

進捗管理のルールを定めたもの。
ドキュメント化してルールを周知すると良い。

- このルール整備が超重要。
- 基本的なルールの合意と徹底ができていないと正しい数字が集計できない。
- 規模が大きくなればなるほど作った方がいい。
- ルール
  - 何で進捗管理するのか（進捗管理表？ ＋ 報告書？）
  - 誰が作成/更新するのか（リーダー？ メンバ？）
  - 何を更新するのか（実績日付、進捗率、リプラン後の予定日付）
  - いつ更新するのか（午前？終業前？特定の時間？）
  - どれくらいの頻度で更新するのか（日次？、週次？）
  - どうコミュニケーションするのか（定例会議？メール・チャット？書面のみ？）
- ルール例
  - 進捗管理表はリーダーが初回作成する
  - メンバーは自タスクの実績日付を進捗管理表に入力する
  - 実績入力は日次とし、17時点で当日の実績を入力する
  - 着手遅延・完了遅延がある場合、メンバーは遅延原因、対策、リーダーへのエスカレーション内容をタスクをメモ欄に記載する
  - 進捗確認は日次で朝会を実施し、メンバーはリーダーに概況を口頭で説明する
  - リーダーは進捗管理表とメンバー報告をもとに、追加のヒアリングや是正アクションを検討しメンバーをフォローする

## 進捗管理をやってみよう（実践編）

### 管理に必要な実績データ

- 着手予定日
- 完了予定日
- 実際開始日
- 実際完了日

### 進捗管理に必要な視点

- 鳥の目（マクロ）
プロジェクト/チーム全体の進捗に目を向けて全体を捉える
- 虫の目（ミクロ）
個別のタスクや担当者に目を向けて各論を捉える
- 魚の目（傾向）
実績データ、現状、今後の計画を照らして合わせて傾向を捉える

#### マクロで見る指標

- 着手済タスク数-着手予定タスク数
→マイナスだと着手遅延
- 完了済タスク数-完了予定タスク数
→マイナスだと完了遅延

#### ミクロで見る指標

- 各タスクの着手遅延幅
→どれくらい着手が遅れているか
- 各タスクの完了遅延幅
→どれくらい完了が遅れているか

#### 傾向で見る指標

データをチャートとして可視化し傾向を捉える

### ケーススタディ1

![ケーススタディ1](./images/ケーススタディ1.png)

#### 着手タスク（青、黄色）

- だんだんと遅延が広がっている。
- 前提タスクの完了待ちや遅延タスクのリカバリに引きづられるなどで、
タスクが開始できていない可能性が高い。
- このままでは10W時点でタスクが完了しない可能性がある。
- 計画自体がおかしい？→再見積もり

#### 完了タスク（水色、赤）

- だんだんと遅延が広がっている。
- タスクを進める上で課題、メンバーのパフォーマンスが想定以下などの原因が考えられる。
- このままでは10W時点でタスクが完了しない可能性がある。
- 原因調査、対策が必要
- 計画自体がおかしい。→再見積もり

### ケーススタディ2

![ケーススタディ2](./images/ケーススタディ2.png)

#### 着手タスク2（青、黄色）

- 概ね順調。

#### 完了タスク2（水色、赤）

- 遅延している。
- 作業開始自体は順調だが完了条件に必要な条件（レビューなど）が満たせていない？
- 10W時点でタスクが完了しない可能性がある
- これも原因分析して対策が必要。

### ケーススタディ3

![ケーススタディ3](./images/ケーススタディ3.png)

#### 着手タスク3（青、黄色）

- 改善傾向。
- オンスケ。
- 過去の遅延が再発しないか注視。

#### 完了タスク3（水色、赤）

- 改善傾向。
- オンスケ。
- 過去の遅延が再発しないか注視。

### ケーススタディ4

![ケーススタディ4](./images/ケーススタディ4.png)

#### 着手タスク4（青、黄色）

- 予定より早く着手できている
- 見積に余裕がありすぎる？
見積にフィードバック
- 品質が低下？

#### 完了タスク4（水色、赤）

- 予定より早く完了できている
- 見積に余裕がありすぎる？
見積にフィードバック
- 品質が低下？

### ＋α横軸に着目

![横軸に着目](./images/横軸に着目.png)

- どれくらい時間軸が乖離しているのかも見れる
- 全体で2.5Wほど遅れている。

### 日付管理のメリット・デメリット

- メリット
  - 概念が理解しやすいので管理が容易
  - メンバーがすぐにやることを理解できる
  - 新規メンバーが入ってきた場合でもすぐにこの方法に順応できる
- デメリット
  - タスクひとつひとつの重みが考慮できない
  （1人日のタスクも10人日のタスクも等しく1タスク）
  - タスクの重さにばらつきがあるWBSの場合は正確さに欠ける場合がある

## 進捗管理をやってみよう（応用編）

### EVM（Earned Value Management）とは

工数や金額を用いて進捗状況やコスト消費状況を測る。

#### EVMの3つの指標

| 略称 | 名称         | 和名     | 説明                               |
| ---- | ------------ | -------- | ---------------------------------- |
| PV   | Planed Value | 計画工数 |                                    |
| EV   | Earned Value | 出来高   | PVが5人日のタスクが完了すると5人日 |
| AC   | Actual Cost  | 実績工数 |                                    |

### 進捗管理でどう使うのか

- WBSにPV、AC、進捗率の項目追加
- 見積工数をPVに記入
- 進捗率を入力
- ACに実際にかかった工数を入力

#### 進捗率

各担当者によって感覚が変わってしまうので、通常はルールを設ける。

- 50-50ルール
あるタスクに着手したら50%、完了したら100%。
- 0-100ルール
ある作業が完了したら初めて100%。

### その他の重要な指標

| 略称 | 名称                       | 和名                 | 説明                                                          |
| ---- | -------------------------- | -------------------- | ------------------------------------------------------------- |
| SV   | Schedule Variance          | スケジュール差異     | EV-PV。SV>=0だとGood（前倒し）。SV<0だとBad（遅延）           |
| CV   | Cost Variance              | コスト差異           | EV-AC。CV>=0だとGood（予定工数内）。CV<0だとBad（工数超過）   |
| SPI  | Schedule Performance Index | スケジュール効率指数 | EV/PV。SPI>=0だとGood（順調）。SPI<0だとBad（遅延）           |
| CPI  | Cost Performance Index     | コスト効率指数       | EV/AC。CPI>=1だとGood（予算内）。CPI<1だとBad（予算超過）     |
| BAC  | Budget at Completion       | 完成時総予算         | 全PVを足し合わせた合計値                                      |
| ETC  | Estimate To Complete       | 残作業コスト見積     | (BAC-EV)/CPI。今から完了までにあといくら工数/予算が必要なのか |
| EAC  | Estimate At Completion     | 完了時コスト予想     | AC+ETC。現状の傾向を踏まえて完了時は総工数/総額いくらになるか |
| VAC  | Variance at Completion     | 完成時コスト差異     | BAC-EAC。                                                     |

### SPIとCPIの勘所

いづれも1.0に近いほど良いが、上振れ下振れともに注意する必要がある。
下記グラフのように、閾値を設けてこれの超過具合や推移を確認すると有効。
（この場合は±0.2)

![SPIとCPIの勘所](./images/SPIとCPIの勘所.png)

### ケーススタディ01

![ケーススタディ01](./images/ケーススタディ01.png)

- 予定より工数を使っていても出来高がでていない=生産性が低い
- SPI/CPIもかなり低いためテコ入れが必要

### ケーススタディ02

![ケーススタディ02](./images/ケーススタディ02.png)

- ほぼ想定どおりの工数で想定より高い出来高=生産性が高い
- 予定通り作業が完了する

### ケーススタディ03

![ケーススタディ03](./images/ケーススタディ03.png)

- 予定より少ない工数で予定通りの出来高とはいえCPIが高すぎるので品質懸念あり。
- 見積自体も怪しい

### ケーススタディ04

![ケーススタディ04](./images/ケーススタディ04.png)

- 一見オンスケに見えるが、ACやCPIが高く出ている
- メンバーの高稼働でカバーしている

### EVM管理のメリット・デメリット

- メリット
  - タスクの重みを考慮しているので正確に状況を把握できる。
  - スケジュールだけでなくコスト管理も可能
  - 複数の指標があるので多角的に分析できる
- デメリット
  - メンバー含めて概念を理解している必要がある
  - 管理項目が増えるので管理工数自体がかかる
  - ACを正しく入力しないと正しい分析ができない

#### EVMを正しく運用するためのコツ

- ACは必ず毎日更新させる
週1回などの更新だと担当者も作業にいくら工数を使ったかわからなくなり実態と乖離する
- 作業者が気を使ってACをPVにそろえて入力することがある
数字遊びにならないよう、正直に入力してもらう仕組みや雰囲気を作る必要がある。
（こういうのもPMの仕事です。）

## 計画＆進捗管理あるある

### 計画編その1

#### 必要な基礎知識や情報を持っておらず、計画が立てられない

まずは計画の計画（Plan to Plan）を立てる。

- いつの時点でどんな状態になっていればよいか。
- 10点→30点→50点→70点→100点
- そのためには誰を巻き込めばよいか。
- 計画が上手な人は人たらし
  - 人に聞く（自分で計画する）
  - 人を巻き込む（一緒に計画する）
  - 人にやってもらう（計画してもらう）
- 計画は予定に従って人/物/金/情報を動かす/動いてもらうためのもの。
- 計画を立てるときから上手に人を動かすことを意識する。

### 計画編その2

不確定要素や未知の技術要素があり、計画時点の見積やタスク洗い出しの精度が悪い可能性がある。

#### 対策

##### 段階的詳細化

- 計画初期は緻密に、以降の計画はざっくり。
- 計画が進むごとに詳細化する。

![段階的詳細化](./images/段階的詳細化.png)

##### フィージビリティアセスメント

- その計画で成り立つのかを実行・評価するタスクを最初に作る。
- 評価結果を後続の計画に反映する。

![フィージビリティアセスメント](./images/フィージビリティアセスメント.png)

##### チェックポイント

- 計画の要所要所で意思決定のためのチェックポイントを設ける。
- 上手くいかなかったらどうするかを予め計画に織り込んでおく。
- 上位者とチェックポイントをグリップしておくことで、
有事の際に迅速な意思決定が可能。
- チェックポイントで定めるもの
  - チェックポイントの時期
  - 判断基準
  - NGの場合の対応策
  - 意思決定者（判定の場など）

チェックポイントの例

![チェックポイントの例](./images/チェックポイントの例.png)

##### バッファ

- 何かあった時のための余裕期間、緩衝期間のこと。
- 遅延リスクが高いタスクと次のタスクの間に、あらかじめバッファを設けることで、遅延発生時の影響を最小化する。

![バッファ](./images/バッファ.png)

### 計画編その3

全体スケジュールの完了日がロックされており、作業予定がはまらない。

#### クリティカルパス

- クリティカルパスとはスケジュールの最長系レオ（最も余裕がないパス）
- クリティカルパスのタスクが遅れると、全体影響がでる。
- 進捗管理では、クリティカルパスの見極めとマネジメントが超重要。

![クリティカルパス](./images/クリティカルパス.png)

#### 対応策

##### ファストトラッキング

- 前提タスクの完了を待たずに後続作業を開始する。
- 前提タスクと平行実行することで、全体のスケジュールを圧縮することが可能。
- ただし、管理の複雑度が増し、手戻りリスクが増加することを覚悟する必要があり。

![ファストトラッキング](./images/ファストトラッキング.png)

##### クラッシング

- クリティカルパス上に要因追加したり残業するなどしてタスクを早く終わらせる。
- 要するにコストをかけてクリティカルパスを圧縮する。
- タスクによっては、増員や残業では短縮できないものもあるので注意。

##### 要因割り当ての最適化

- 人月計算の世界では、メンバーの生産性は標準化されて語られるが、実際は人によって生産性は異なる。
- 超優秀なメンバーをクリティカルパスに充ててスケジュールを短縮する。
- 生産性自体を向上させるために、クリティカルパス上のメンバーの並行タスクをはがすなどの工夫も必要。

![要員割り当ての最適化](./images/要員割り当ての最適化.png)

### 実行監視編その1

- 計画上はタスクが終わっているのに、想定通りの成果物が上がっていない。
- 成果物イメージがすりあっていない可能性大。
- タスクを始める前に、完了基準のイメージが一致しているかを確認すること。
- タスクの中盤で実際に中身を見ながら仕上がり具合を確認するなど、手戻りリスクを軽減すること。
- 特にクリティカルパス上のタスクは要注意。他にも新規性の高いタスク、高難易度のタスク、新規要員のタスク、期間が長いタスクなどは要ウォッチ。
- 発生確率の高い/影響度が高いタスクが危険度高め。

### 実行監視編その2

- 進捗がWBSに入力されない（入力期限、入力方法）
- 地味だが、マネジメントする側からすると本当に困る（そして以外と多い）。
- 1日や1週間のルールを決めてトラッキングすること。
- 例
  - 毎日終業前に当日の進捗を入力する。
  - 毎週火曜日10時に入力状況を確認して未入力者に連絡。
  - 毎週火曜日12時点の入力状況で顧客向け進捗報告資料を作成。
  - 毎週水曜日12時より進捗報告会。

### 実行監視編その3

メンバー間の情報共有ができておらず、タスクがスムーズに進捗しない。
（言っていない/聞いていない/認識がない）

- コミュニケーションや状況が可視化される仕組みを作る。
- 確認ポイント
  - 会議体設計と参加者は適切か
  - 会議の非参加者への情報配布は適切に行われているか
  - メンバー間のスムーズなやり取りが可能なツールやルールはあるか
  タスク管理、課題管理、コミュニケーション

### 実行監視編その4

メンバーがタスクの優先順位付けを間違える。

- 作業を始める前に優先順位や判断基準を合意すること。
- 自分がサポートできない場合はサポートできるメンバーをつける。
- そもそも並行タスクを作らずにタスクを渡すことも重要。

#### 優先順位の付け方

アイゼンハワーマトリックス。

緊急度と重要度に応じてタスクの優先度を決める。

![アイゼンハワーマトリックス](./images/アイゼンハワーマトリックス.png)

### 実行監視編その5

終わっていないタスクを終わっている報告される。終わる見込みがないタスクを完了見込みと報告される。
嘘をつかれているのは、メンバーが悪いのではなく、嘘をつかないといけないような状況が良くない。

- 心理的安全性を確保する。
チームメンバーがリスクをとることを安全だと感じ、お互いに対して弱い部分もさらけ出すことができる
- 心理的安全性が低いチームは、不都合な事実を隠したり、ごまかすようになってしまう。
- マネジメント目線でも正しい情報をもとに意思決定できなくなる。
- そもそも働いていて楽しくない。

#### 心理的安全性を測定する質問

1. チームの中でミスをすると、たいてい避難される。
2. チームのメンバーは、課題や難しい問題を指摘し合える。
3. チームのメンバーは、自分と異なるということを理由に他者を拒絶することがある。
4. チームに対してリスクのある行動をしても安全である。
5. チームの他のメンバーに助けを求めることは難しい。
6. チームメンバーは誰も、自分の仕事を意図的におとしめるような行動をしない。
7. チームメンバーと仕事をするとき、自分のスキルと才能が尊重され、活かされていると感じる。

#### 心理的安全性を高めるためにすべきこと（リーダーがやること）

1. リーダーやマネジメントが、心理的安全性の高いチーム作りにコミットメントする。
2. チーム内のグランドルールを作る。
3. 話しやすい雰囲気を作る。
4. 平等に発言機会を提供する。
5. 積極的な発言、率直な発言を促す。
6. ポジティブな言葉を意識する。
7. 「問題」「課題」にフォーカスし、建設的な議論をする。
8. 傾聴を心がけ、話を最後まで聞く。
9. 雑談する。
